\section{Darstellungsmatrizen}
\subsection{Wiederholung}
Ist \(A \in K^{m\times n}\), so existiert:
\begin{align*}
  \mathscr{L}_A : K^n &\rightarrow K^m\\
  x &\mapsto Ax
\end{align*}

In diesem Kapitel: Es gibt eine Abbildung 
\(f: K^n \rightarrow K^m\). 
Finde eine Matrix \(A\in K^{m\times n}\)
mit \(f(x) = Ax\)

\subsection{Darstellungsmatrix (Darstellende Matrix)}
\subsubsection{Satz (4.3)}
Sei \(f:K^n \rightarrow K^m \) linear.\\
Dann gibt es genau eine Matrix mit 
\(A_f = \begin{bmatrix}a_1& \dots &a_n\end{bmatrix} \in K^{m\times
  n}\) mit \(\forall x \in K^n: f(x) = A_fx\).\\
Die Spalten dieser Matrix sind gegeben durch 
\(a_i = f(e_i), i = 1, \dots, n\) wobei 
\(\left\{e_1, \hdots, e_n\right\}\) eine kanonische Basis von \(K^n\)
ist.

\subsubsection{Beweis}
\begin{itemize}
\item {\bf Existenz:} Setze \(a_i = f(e_i), i = 1, \hdots, n\) und
  \(A_f = \begin{bmatrix}a_1&\hdots &a_n\end{bmatrix} \in K^{m\times
    n}\).
  \begin{align*}
    \Rightarrow
    &\mathscr{L}_{A_f}: K^n \rightarrow K^m \text{ mit } f(x) = A_f x
      \text{ linear  und } \mathscr{L}_{A_f}(e_i) = A_fe_i = a_i =
      f(e_i)\\
    \xRightarrow{S4.1}
    &\mathscr{L}_{A_f}= f \text{ d.h. }f(x) = \mathscr{L}_A(x)=A_fx
  \end{align*}
\item {\bf Eindeutigkeit:} Seien 
  \(A, \tilde{A} \in K^{m\times n}
  \text{ mit } \forall x\in K^n: f(x) = Ax = \tilde{A}x\)
  \[\Rightarrow f(e_i) = Ae_i = a_i \land f(e_i) = \tilde{A}e_i =
    \tilde{a}_i \Rightarrow A = \tilde{A}\]
\end{itemize}

\subsubsection{Definition: Darstellende Matrix}
Sei \(f:K^n \rightarrow K^m\) linear. Die Matrix 
\(A_f \in K^{m\times n}\) mit \(\forall x\in K^n:f(x) = A_f x\)
heißt die \emph{Darstellende Matrix} von \(f\) bezüglich der
kanonischen Basen von \(K^n\) und \(K^m\)

\subsubsection{Idee}
\(f:V\rightarrow W\) linear, 
\(dim(V) = n, dim(W)=m \Rightarrow V\cong K^n, W\cong K^m,
B =\{v_1, \hdots, v_n \}\) Basis von \(V, C = \{w_1, \hdots, w_m\}\)
Basis von W\\
{\centering\includegraphics[width=7cm]{img/komm_diagramm.pdf}\\}
Betrachte \(\tilde{f}: K^n \rightarrow K^m\) mit 
\(\tilde{f} = \varphi_C \circ f \circ \varphi_B^{-1}\)
\[\xRightarrow{S4.3}\exists! A_{\tilde{f}}\in K^{m\times n} 
\text{ mit } \forall x \in K^n:\tilde{f}(x) = A_{\tilde{f}}x\]

\subsubsection{Satz (4.4)}
Sei \(f:V\rightarrow W\) linear, \(dim(V) = n, dim(W) = m\). Seien 
\(B = \{v_1, \hdots, v_n\}\) und \(C = \{w_1, \hdots, w_m \}\) Basen von
\(V\) bzw \(W\).\\
Dann gibt es genau eine Matrix \(A\in K^{m\times n}\) mit 
\[\underbrace{A\varphi_B(v)}_{\in K^m} = 
  \underbrace{
    (\varphi_C \circ \underbrace{f)(v)}_{\in W}
    }_{\in K^m}
\]
{\bf Schreibweise:}
Man schreibt für \(A = [f]^B_C\), da \(f\) \glqq von der Basis \(B\) in die
Basis \(C\) abbildet\grqq .
\subsubsection{Beweis}
\(\varphi_C \circ f \circ \varphi_B^{-1}: K^n \rightarrow K^m\) linear
\begin{align*}
  \xRightarrow{S4.3}
  &\exists!A\in K^{m\times n}\forall x\in K^n: 
    \varphi_C \circ f \circ \varphi_B^{-1}(x) = Ax\\
  \xRightarrow{\varphi_B^{-1}(x)=v, x = \varphi_B(v)}
  &\forall v \in V: (\varphi_C \circ f)(v) = A\varphi_B(V)\\
  \Rightarrow
  &\begin{bmatrix}
    a_{1j}\\
    \vdots\\
    a_{mj}\\
    \end{bmatrix}
  = Ae_j 
  = (\varphi_C \circ f \circ \varphi_B^{-1})(e_j)
  = (\varphi_C \circ f) (\varphi_B^{-1}(e_j))
  = (\varphi_C \circ f) (v_j)
  = \varphi_C(\underbrace{f(v_j)}_{\in W})
\end{align*}
\(\varphi_C(\underbrace{f(v_j)}_{\in W}) \) ist der Koordinatenvektor
  von \(f(v_j)\) bezüglich \(C\)

\subsubsection{Wiederholung}
{\centering \includegraphics[width=2cm]{img/komm_diagramm.pdf}\\}
\(\exists! A \in K^{m\times n}: \forall v \in V: A \varphi_B(v) =
(\varphi_c \circ f)(v)\).\\
Sei \(B = \left\{v_1, \hdots, v_n\right\}\) eine Basis von \(V\), 
\(C = \left\{w_1, \hdots, w_n\right\}\) eine Basis von \(W\).\\
\(f(v_j) = a_{1\,j}w_1 + \hdots + a_{m\,j}w_m, j = 1, \hdots, n\).\\
Damit ist 
\[A = 
  \begin{bmatrix}
    a_{1\,1} & \hdots &a_{1\,n}\\
    \vdots & \ddots & \vdots\\
    a_{m\,1} & \hdots & a_{m\,n}\\
  \end{bmatrix}
  = [f]_C^B \text{ die darstellende Matrix von } f \text{ bezüglich B
    und C}
\]

Ist \(f: V\rightarrow V\), so ist \([f]_B^B = [f]_B\) die darstellende
Matrix von \(f\) bezüglich \(B\).

\subsubsection{Satz (4.5)}
Seien \(V, W\) K-Vektorräume und \(B = \left\{v_1, \hdots,
  v_n\right\}\) eine Basis von V, \(C = \left\{w_1, \hdots,
  w_m\right\}\) eine Basis von W.\\
Dann ist die Abbildung
\begin{align*}
  M_C^B: \mathscr{L}(V,W) &\rightarrow K^{m\times n}\\
  f &\mapsto [f]_C^B
\end{align*}
ein Vektorraumisomorphismus \(\mathscr{L}(V,W)\cong K^{m\times n}\).\\
Es gilt \(dim(\mathscr{L}(V, W)) = dim(K^{m\times n}) = dim(V)\cdot dim(W)
= n \cdot m\)
 
\subsubsection{Beweis}
\begin{itemize}
  \item {\bf Linearität:} Seien \(f, g \in \mathscr{L}(V, W), \ A =
    [a_{ij}] = [f]_C^B, \ S =[s_{ij}] = [g]_C^B\)
    \begin{align*}
      &(f + g)(v_j) = f(v_j) + g(v_j) 
      = \sum\limits_{i = 1}^ma_{ij}w_i + \sum_{i=1}^m s_{ij}w_i
      = \sum\limits_{i = 1}^m(a_{ij} + s_{ij}) w_i\\
      \Rightarrow
      &[f + g]_C^B = [a_{ij} + s_{ij}] = A + S
    \end{align*}
    \(M_C^B(\lambda f) = \lambda M_C^B(f)\) folgt analog, somit
    \(\Rightarrow M_C^B\) ist linear
  \item {\bf Injektivität:} Sei \(f \in Kern(M_C^B)\), dh 
    \(M_C^B = 0 \in K^{m \times n}\)
    \begin{align*}
      \Rightarrow
      &f(v_j) = \sum_{i = 1}^n 0 \cdot w_i = 0 \in W\\
      \Rightarrow
      &f = 0 \in \mathscr{L}(V,W)\\
      \Rightarrow M_C^B \text{ injektiv}
    \end{align*}
  \item {\bf Surjektivität:} Sei \(A = [a_{ij}] \in K^{m \times
      n}\). Definiere \(f: V\rightarrow W\) durch \(f(v_j) =
    \sum\limits_{i=1}^m a_{ij}w_i \Rightarrow f\) linear und
    \(M_C^B(f) = [f]_C^B = A\).\\
    \(\Rightarrow M_C^B\) surjektiv.
\end{itemize}
\(\Rightarrow M_C^B\) ist bijektiv, damit \(\mathscr{L} \cong
K^{m\times n} \Rightarrow dim(\mathscr{L}(V, W)) = dim(K^{m\times n})
= m \cdot n = dim(V) \cdot dim(W)\).

\subsubsection{Beispiel}
Seien 
\begin{itemize}
  \item \(V = \left[p: \mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}:
      p(x) = p_0 + p_1x + p_2x^2 +p_3x^3 \mid p_i \in \mathbb{R}\right]
      = \mathbb{R}\left[x\right]
    \) ~\\
    \(B = \left\{1, x, x^2, x^3\right\}\) - Basis von \(V\)
  \item 
    \(W = \left[q: \mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}: 
      q(x) = q_0 + q_1x + q_2 x^2 \mid q_i \in \mathbb{R}\right] 
      = \mathbb{R}\left[x\right]
    \) ~\\
    \(C = \left\{1, x, x^2\right\}\) Basis von \(W\)
\end{itemize}
\begin{align*}
  D: V &\rightarrow W\\
  p &\mapsto p'
\end{align*}
Gesucht ist \([D]_C^B\) 
\begin{align*}
  D(1)  &= 0   = 0\cdot 1 + 0 \cdot x + 0 \cdot x^2\\
  D(x)  &= 1   = 1\cdot 1 + 0 \cdot x + 0 \cdot x^2\\
  D(x^2)&= 2x  = 0\cdot 1 + 2 \cdot x + 0 \cdot x^2\\
  D(x^3)&= 3x^2= 0\cdot 1 + 0 \cdot x + 3 \cdot x^2
\end{align*}
Somit ist 
\[\left[D\right] = 
  \begin{bmatrix}
    0 & 1 & 0 & 0\\
    0 & 0 & 2 & 0\\
    0 & 0 & 0 & 3\\
  \end{bmatrix}
\]

\subsubsection{Satz (4.6)}
Seien \(U,V,W\) K-Vektorräume mit den Basen 
\(B_u = \left\{u_1, \hdots, u_l\right\},
  B_v = \left\{v_1, \hdots, v_n\right\},
  B_w = \left\{w_1, \hdots, w_m\right\}\)
Für \(f \in \mathscr{L}(U,V)\) und 
\(g \in \mathscr{L}(V,W)\) gilt: 
\[[g\circ f]_{B_w}^{B_u} = 
  [g]_{B_w}^{B_v} \cdot [f]_{B_v}^{B_u}\]

\subsubsection{Beweis}
Seien 
\(A = [a_{ij}] = [f]_{B_v}^{B_u} \in K^{n \times l}, \ 
  B = [b_{ij}] = [g]_{B_w}^{B_v} \in K^{m \times n}, \
  C = [c_{ij}] = [g \circ f]_{B_w}^{B_u} \in K^{m \times l}
\)
\begin{align*}
  \sum_{i=1}^m c_{ij} w_i 
  &=(g\circ f)(u_j)\\
  &=g(f(u_j))\\
  &=g(\sum_{k=1}^na_{kj}\underbrace{v_k}_{f(u_j)})\\
  &=\sum_{k=1}^na_{kj}\cdot \sum_{i=1}^mb_{ik}w_i\\
  &=\sum_{k=1}^n\sum_{i=1}^ma_{kj}b_{ik}w_i\\
  &=\sum_{k=1}^n\sum_{i=1}^m(b_{ik}a_{kj})w_i
\end{align*}
\begin{align*}
  \Rightarrow
  &a_{ij} = \sum_{k=1}^n b_{ik}a_{ik}\\
  \Rightarrow
  &C = B \cdot A
\end{align*}

\subsubsection{Korollar (4.7)}
Seien \(V, W\) K-Vektorräume mit Basen \(B_v\) von \(V\) und \(B_w\)
von \(W\) und \(f \in \mathscr{L}(V, W)\).\\
Dann gilt: 
\[f \text{ ist bijektiv} 
  \Leftrightarrow [f]_{B_w}^{B_v} \text{ ist invertierbar}
\]
\subsubsection{Beweis}
Seien 
\(B_v = \left\{v_1, \hdots, v_n\right\}, 
B_w = \left\{w_1, \hdots, w_m\right\}
\)
\begin{itemize}
\item \(\Rightarrow\): 
  \begin{align*}
    id_v: V &\Rightarrow V\\
    v &\mapsto v
  \end{align*}
  \begin{align*}
    \Rightarrow
    &id_v(v_j) = v_j = \sum_{i=1}^n\delta_{ij}v_i \text{ mit }
      \begin{cases}
        1 & i = j\\
        0 & sonst
      \end{cases}\\
    \Rightarrow 
    &[id_v]_{Bv} = [\delta_{ij}] = 
      \begin{bmatrix}
        1 &\hdots & 0\\
        \vdots & \ddots & \vdots\\
        0 & \hdots & 1\\
      \end{bmatrix}\\
    &\hspace{.5cm}\rotatebox{90}{=}\\
    &[f \cdot f^{-1}]_{B_v} 
      \overset{S 4.6}{=} [f^{-1}]_{B_v}^{B_w}
      [f]_{B_w}^{B_v}\\
    \Rightarrow
    &[f]_{B_w}^{B_v} \text{ invertierbar } 
    &\left(\left([f]_{B_w}^{B_v}\right)^{-1} 
      = \left[f^{-1}\right]_{B_v}^{B_w}\right)
  \end{align*}
\item \(\Leftarrow\):
  \begin{align*}
    [f]_{B_w}^{B_v} \text{ invertierbar } \Leftrightarrow 
    & Rang([f]_{B_w}^{B_v}) = n\\
    \Leftrightarrow
    & dim(Bild(f)) = n \land dim(Kern(f)) = 0)\\
    \Leftrightarrow 
    & f \text{ bijektiv}
  \end{align*}
\end{itemize}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../Lineare_Algebra_1"
%%% End:
